Unterstützung der Finanzsystemreformen I

Das marokkanische Entwicklungsmodell gerät hinsichtlich einer Sicherstellung von Wirtschaftswachstum, Fortschritt und Entwicklung für alle Regionen Marokkos zunehmend an seine Grenzen. Eine verstärkte Aktivierung und Dynamisierung des Privatsektors kann die Schaffung verbesserter Einkommens- und Beschäftigungsperspektiven für alle Bevölkerungsgruppen Marokkos befördern. Unzureichende Rahmenbedingungen und mangelnder Zugang zu Finanzdienstleistungen führen jedoch dazu, dass der Privatsektor sein Potential derzeit nicht vollständig entfalten kann.
Hier setzt das FZ-Modul an, indem es Reformen in den Bereichen finanzielle Inklusion, Kapitalmarktentwicklung und Finanzsystemstabilität entlang der Prioritäten der marokkanischen Regierung fördert. Die Umsetzung der Reformen wird mithilfe eines Darlehens in Höhe von insgesamt bis zu 450 Mio. EUR (Reformfinanzierung) an den marokkanischen Staat und in Form einer Begleitmaßnahme in Höhe von 15 Mio. EUR (Transformationsunterstützung) unterstützt. Die Reformen in den drei genannten Bereichen sind in Zusammenarbeit mit dem marokkanischen Finanzministerium und anderen wichtigen Akteuren im Sektor (bspw. Zentralbank) in einer Reformmatrix vereinbart worden, welche auf drei Jahre angelegt ist (2020-2022). Pro Jahr möchte und muss der marokkanische Staat bestimmte Reformschritte gehen. Diese werden in Form von Meilensteinen in der Matrix klar definiert. Die Auszahlung des Darlehens erfolgt ergebnisbasiert: Nur wenn die für ein Jahr vereinbarten Reformschritte (Meilensteine) umgesetzt sind, wird pro Jahr eine Tranche der Reformfinanzierung in den marokkanischen Staatshaushalt ausgezahlt. Insgesamt umfasst die Matrix 17 ambitionierte Reformmaßnahmen, von denen zehn Reformmaßnahmen als auszahlungsrelevant vereinbart worden sind.
Ziel des FZ-Moduls ist es, die marokkanische Reformagenda umzusetzen. Diese verfolgt ein sozial inklusives Entwicklungsmodell durch strukturell verbesserte Rahmenbedingungen für Investitionen und einen verbesserten Zugang zu Finanzdienstleistungen für Privatpersonen sowie in- und ausländische Privatunternehmen. Zielgruppe im weiteren Sinne ist die gesamte marokkanische Bevölkerung, die nach der Umsetzung politischer Reformen von verbesserten ökonomischen Rahmenbedingungen durch nachhaltiges Wirtschafts- und Beschäftigungswachstum profitiert. Unmittelbare Zielgruppe des Vorhabens sind vulnerable Bevölkerungsgruppen sowie in- und ausländische Privatunternehmen, insbesondere KKMU und Startups, und deren Angestellte.
Das FZ-Modul ist Teil der aus der G20-Initiative "Compact with Africa" (CwA) hervorgegangenen Reformpartnerschaft zwischen der deutschen und der marokkanischen Regierung.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie C eingeordnet, da vom Vorhaben voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken auf Umwelt und soziale Belange ausgehen. Es ist daher kein spezifischer Umwelt- und Sozialmanagementplan erforderlich. Der Partner wurde zur Einführung eines Beschwerdemechanismus verpflichtet und muss die KfW unverzüglich über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse informieren.

Land / Region / Institution Marokko Nummer 44510 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 24010 - Finanzsektorpolitik und -verwaltung USV-Kategorie C Finanzierungsinstrument Entwicklungskredit Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 265 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner MINISTERE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES Zuständige Abteilung Nordafrika
